\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-thierry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul,frcursive}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfMaquette}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}


%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

\begin{document}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Activité : Découvrir la double distributivité, Niveau=4,Date={},Classe=ème}



    
On considère la figure suivante qui est un rectangle $ABCD$. On a découpé ce rectangle en quatre rectangles plus petits.\\

\fbox{
\begin{minipage}[c]{\textwidth}

\vskip 0.2cm

\textbf{Rappel :} la formule qui permet de calculer l'aire $\cal
A$ d'un rectangle est $\boxed{{\cal A}=L\times \ell}$ où $L$ est
la longueur du rectangle et $\ell$ est la largeur du rectangle.

\vskip 0.4cm

\end{minipage}
}
\newline
 \begin{figure}[!h]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig5.jpg}
 \end{figure}


\noindent 1. Compléter.\\
    
        \begin{enumerate}
            \item Le rectangle \pscirclebox{1} se nomme : \dotfill
            ; son aire est ${\cal A}_1=$ \dotfill \vskip 0.2cm
            \item Le rectangle \pscirclebox{2} se nomme : \dotfill
            ; son aire est ${\cal A}_2=$ \dotfill \vskip 0.2cm
            \item Le rectangle \pscirclebox{3} se nomme : \dotfill
            ; son aire est ${\cal A}_3=$ \dotfill \vskip 0.2cm
            \item Le rectangle \pscirclebox{4} se nomme : \dotfill
            ; son aire est ${\cal A}_4=$ \dotfill \vskip 0.2cm
        \end{enumerate}
    \item Compléter.\\
        L'aire du rectangle $ABCD$ est $\mathcal{A}_{ABCD}=$ \dotfill
    \item Quelle aire obtient-on en additionnant les aires des
    quatre petits rectangles ?\\
    \null \dotfill\\
    \null \dotfill

    \item Écrire ci-dessous l'égalité obtenue.\\
    \begin{center}
    \fbox{
    \begin{minipage}[c]{0.92\textwidth}
    \vskip 6cm
    ~
    \end{minipage}
    }
    \end{center}




\textbf{Rappel de la formule de développement :}

{\Large
$$
\boxed{ (a+b)\times (c+d)=a\times c + a\times d + b\times c
+b\times d }
$$
}

\textbf{Exemple :} \hskip 2cm {\Large $ \boxed{ (3+2)\times
(5+8)=3\times 5 + 3\times 8 + 2\times 5 +2\times 8 } $ }

\vskip 0.3cm

On peut aussi faire de même avec des soustractions.\\

\textbf{Voici la formule :}

{\Large
$$
\boxed{ (a+b)\times (c-d)=a\times c - a\times d + b\times c
-b\times d }
$$
}

\textbf{Exemple :} \hskip 2cm {\Large $ \boxed{ (3+2)\times
(5-8)=3\times 5 - 3\times 8 + 2\times 5 -2\times 8 }
$
} \vskip 0.5cm

\begin{exercice}
En utilisant la formule de développement,
compléter pour calculer.\\

\begin{multicols}{}
    $(3+7)\times (1+6)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(7+3)\times (10+4)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(10+3)\times (8+7)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(2+1)\times (5+2)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(3+4)\times (8+4)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(7+8)\times (2+1)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm

\end{multicols}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}
\noindent Cette règle de calcul permet de simplifier les
calculs (en particulier pour faire des calculs de tête). Utiliser
cette règle pour calculer les nombres suivants.\\
\begin{multicols}{}
\newline
    $(100+1)\times (10+1)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(100+1)\times (10-1)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(20+1)\times (30+1)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(1000+10)\times (100-1)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
\end{multicols}
\end{exercice}

\vskip 0.5cm

\begin{exercice}
 \noindent En utilisant les lettres qui représentent des nombres, développer les expressions
 suivantes.\\

    $(a+b)\times (c+d)= a\times c + a\times d + b\times c + b\times d.$ \\ \vskip 0.2cm
    $(x+Y)\times (z+t)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(3+2)\times (a+b)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(x+3)\times (t+v)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(a+c)\times (b+d)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(c+d)\times (5+3)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(x^2+x)\times (y+t)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(a+x)\times (b+y)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
    $(c+a)\times (d+b)=$ \dotfill \\ \vskip 0.2cm
\end{exercice}
\end{Maquette}



\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Développer un produit grâce à la double distributivité, Niveau=4,Date={},Classe=ème}




\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.3\baselineskip
\textbf{\textsc{\large A retenir:}}\par
\vspace{5mm}\par
Pour tous nombres relatifs $a$, $b$, $c$ et $d$, on a \qquad $(\pnode(0.1,0.3){A}{a}+\pnode(0.1,-0.1){B}{b})(\pnode(0.1,0.3){C}\pnode(0.1,-0.1){E}{c}+\pnode(0.1,0.3){D}\pnode(0.1,-0.1){F}{d})=ac+ad+bc+bd\ncarc[linecolor=black,arcangleA=90,arcangleB=90]{->}{A}{C}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=90,arcangleB=90]{->}{A}{D}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-90]{->}{B}{E}\ncarc[linecolor=black,arcangleA=-90,arcangleB=-90]{->}{B}{F}$
\vspace{5mm}\par
\end{minipage}
}
\end{center}

\vspace{5mm}\par

\begin{exercice}
    

Développer et réduire les produits suivants :  \\

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
&\cr
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$A=(x+2)(x+7)$ \par $A=\dotfill$ \par $A=\dotfill$  \par $A=\dotfill$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$B=(a+9)(3+a)$ \par $B=\dotfill$ \par $B=\dotfill$ \par $B=\dotfill$
\end{minipage}
\cr
&\cr
\hline
&\cr
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$C=(y+9)(3y+5)$ \par $C=\dotfill$ \par $C=\dotfill$  \par $C=\dotfill$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$D=(t+5)(7+3t)$ \par $D=\dotfill$ \par $D=\dotfill$ \par $D=\dotfill$
\end{minipage}
\cr
&\cr
\hline
&\cr
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$E=(z+2)(z-3)$ \par $E=\dotfill$ \par $E=\dotfill$  \par $E=\dotfill$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$F=(a-11)(2+a)$ \par $F=\dotfill$ \par $F=\dotfill$ \par $F=\dotfill$
\end{minipage}
\cr
&\cr
\hline
&\cr
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$G=(x-6)(x-9)$ \par $G=\dotfill$ \par $G=\dotfill$  \par $G=\dotfill$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$H=(2u-1)(u+8)$ \par $H=\dotfill$ \par $H=\dotfill$ \par $H=\dotfill$
\end{minipage}
\cr
&\cr
\hline
&\cr
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$I=(5n-7)(2n+6)$ \par $I=\dotfill$ \par $I=\dotfill$  \par $I=\dotfill$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$J=(4p-5)(1-9p)$ \par $J=\dotfill$ \par $J=\dotfill$ \par $J=\dotfill$
\end{minipage}
\cr
&\cr
\hline
&\cr
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$K=(-7x+3)(3x-10)$ \par $K=\dotfill$ \par $K=\dotfill$  \par $K=\dotfill$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{8.5cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
$L=(5-h)(-2h+3)$ \par $L=\dotfill$ \par $L=\dotfill$ \par $L=\dotfill$
\end{minipage}
\cr
&\cr
\hline
\end{tabularx}
\end{exercice}
\end{Maquette}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Déchiffrer le code, Niveau=4,Date={},Classe=ème}


\begin{exercice}
    
\begin{enumerate}
    \item Développe et exprime sous la forme $ax^2 + bx + c$ l'expression littérale donnée.
    \item Calcule le nombre N suivant : $N = a \times b + c$.
    \item Scanner le QR Code puis entrer ce nombre sur le cadenas pour vérifier que ton résultat est correct. Si tu réussis à ouvrir le cadenas, ton développement est correct ! 
\end{enumerate}

\textbf{Exemples :}
A = $(3x + 12) \times (7x + 4)$ \\
A = $3x \times 7x + 3x \times 4 + 12 \times 7x + 12 \times 4$ \\
A = $21x^2 + 12x + 84x + 48$ \\
A = $21x^2 + 96x + 48$ \\
\newline
$a= 21$ $b= 96$ $c= 48$ \\
$N = 21 \times 98 + 48$\\

\noindent Il faut entrer le code $2064$ sur le cadenas. \\

A vous de jouer ! 
$A= (3x-4)(5x+8)$ \\
$B= (3x-4)(2x-3)$\\
$C= (3x+2)(9x+9)$ \\
$D= (x+7)(x+4)$ \\
$E= (7x-9)(5x+3)$ \\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{fig6.jpg}
\end{center}
\end{exercice}

\newpage 

\begin{exercice}
\begin{enumerate}
    \item Développe et exprime sous la forme $ax^2 + bx + c$ les expressions littérales données.
    \item Calcule le nombre N suivant : $N = a + b + c$ pour chaque expression littérale.
    \item Trouve la couleur qui correspond au nombre $N$ et colorie la grille.
\end{enumerate}  

A = $(x + 5)(x + 6)$\\
B = $(2x - 3)(x + 4)$\\
C = $(-4 + 5x)(-3x + 1)$\\
D = $(11 - 9x)(7 - 2x)$\\
E = $(-8 + 3x)(x - 1)$\\
F = $(-6x + 5)(-2x - 7)$\\


\begin{center}
   \includegraphics[scale=0.9]{fig8.jpg} 
\end{center}




\begin{center}
   \includegraphics[scale=0.9]{fig7.jpg} 
\end{center}
\end{exercice}





\end{Maquette}
\end{document}